京港極權謀殺公民自由 國際法律界促立即撤控

京港極權謀殺公民自由
國際法律界促立即撤控

【大濫捕】

【本報訴】北京及港府前日大濫捕民主黨創黨主席、資深大律師李柱銘在內的15名民主派人士，引發全球關注，國際大律師組織International Bar Association（IBA）、IBA人權研究所、英國和威爾斯大律師委員會（BC）、英國和威爾斯人權委員會（BHRC）及國際法學家委員會就事件發表聯合聲明，直斥拘捕行動是繼反修例運動後，對公民自由及民主的進一步壓制，衝擊香港法治，強烈敦促港府對相關15人撤控。有法律學者指，外國法律組織已看到香港法治出現極大危機，發聲希望撥亂反正。

記者：梁穎妍

李柱銘及大律師吳靄儀去年獲IBA頒發「法律執業者人權領域傑出貢獻獎」，該份聯合聲明指對今次事件十分關注，指被捕各人因去年反修例運動期間涉嫌組織及參與8.18、10.1及10.20的未經批准集結，違反《公安條例》而被捕，但卻沒任何解釋有關犯事日期與拘捕行動之間的滯後原因，並指基本法及中英聯合聲明保障和平示威權，強調在一國兩制下，基本法保障香港在2047年前享有中國內地沒有的自由，根據基本法明確保留及適用於香港《公民權利和政治權利國際公約》，確認人民享有集會自由，當局有義務保護及促進有關集會自由，強調《公安條例》的執行須符合國際公約規定。

李柱銘前日被捕，國際法律組織擔憂港府對反對派進行政治檢控，將衝擊香港法治。

促港府停止侵害人權

相關新聞：多國關注 「與港人同陣線」

聲明並指，去年反修例運動在對香港公民自由和侵蝕越來越嚴重的情況下激發，卻招致當局暴力鎮壓，以及促使少數示威者同樣使用暴力，但警方不單使用過度武力，亦有證據顯示被捕者遭受暴力對待，國際社會包括聯合國人權事務高級專員都呼籲香港政府深入調查，卻遭拒絕。

聲明直斥前日的拘捕行動是香港言論及集會自由持續受打壓的表現，是繼反修例運動後，對公民自由及民主的進一步壓制，極擔憂捍衞人權的資深律師和立法會前議員被捕，甚至會直接衝擊法治。

聲明續指，聯合國人權事務委員會一再表示，擔心以非法集結罪名控告香港的和平示威者有侵犯人權之嫌，拘捕傳媒大亨（意指黎智英）亦對新聞界帶來寒蟬效應，當局切勿運用權力侵犯基本人權是關鍵所在，法律制度保護公民免受任何濫用權力行為的侵害亦至為重要，否則這些濫權侵犯人權的行為，在國際社會應對武漢肺炎之際容易被忽視，各組織強烈敦促香港當局立即釋放被捕的15人及撤銷控罪，呼籲當局停止針對性的政治檢控，並促請香港政府與民主運動領袖進行建設性對話。

港大法律系副教授戴耀廷直言，香港法治現時面對極大危機，不再掩蓋得到，認為這些國際法律組織的關注，只是希望香港能盡快撥亂反正。

吳靄儀前晚離開警署，手持一本關於港法治受中共影響的書。

一石激起千層浪，李柱銘提告國際戰線嘅成效

如果泛民識玩就出黎回應聲明, 將其餘8千個濫捕都帶埋上國際舞台

支共呢步真係行得柒撚到
唔緊要既 繼續做 加快攬炒姐